\chapter{Conclusion}

La planification écologique manque de moyens efficaces pour entraîner réellement la transition indispensable à notre survie. Les individus se sentent impuissants, frustrés, voire désespérés face à la situation et aux défis qu'ils nous faut relever. Savoir quoi faire ? Avec qui ? Comment ? Autant de questions qui restent aujourd'hui sans réponse et qui produisent un fort sentiment d'isolement, sans moyen de s'organiser collectivement. Ce profond malaise né de l'incapacité concrète à s'armer face au changement, d'identifier les leviers d'actions efficaces et d'opérer une réelle réappropriation des pratiques d'action collective appelle le besoin de nouveaux moyens humains et numériques. 

Les initiatives locales et notamment les forces vives de l'\'Economie Sociale et Solidaire, sont autant d'acteurs qui œuvrent bel et bien déjà dans cette direction mais qui peinent trop souvent à s'organiser ensemble, autour d'un projet commun, capable de fédérer et de passer à l'échelle. Les outils existants, trop souvent séparés en silo, sont perçus comme déconnectés de la réalité et des difficultés quotidiennes qui laissent peu de place au développement d'une réelle culture de l'écologie. Pire encore, la planification écologique portée par l'\'Etat est difficile, si ce n'est impossible, à concrétiser sur le terrain, car trop descendante et sans discernement entre les petits gestes et la fédération d'action collective.

Une chose est sûre, les pouvoirs publics comptent sur les données pour réussir à opérationnaliser, rendre compte d'actions concrètes sur leur territoire et réussir enfin à concrétiser les grands plans d'actions descendant de l'appareil étatique. En contribuant de plus en plus au partage des données, en participant à la création d'un commun numérique souverain sans compromission avec la protection des informations personnelles, le projet que nous portons propose une innovation technique mais non techno-centrée, ancrée solidement dans une démarche participative avec tous les acteurs : le Graphe de l'\'Ecologie Territoriale.

